
\section{Desarrollo de SLR (A2.2) }
\label{sec:realiza_a2}
El objetivo principal de A2 es llevar a cabo la SLR. Además, en los casos de estudio, no se repite ni replica, sino que primero se realiza una prueba piloto con el propósito de ajustar el ``protocolo SLR'' desarrollado en A1. Esto se aplica siempre que no se consideren necesarias más modificaciones al protocolo.




Las diferentes subactividades y tareas de A2, junto con sus artefactos de entrada y salida, están disponibles en los paquetes de replicación.\footnote{\url{https://drive.google.com/drive/folders/11CiOvuuXIJKiVoeJN8YZpL4UBYmFq0Dc}}


La actividad A2.2 fue llevada a cabo por tres autores entre finales de diciembre de 2022 y principios de marzo de 2023. Durante este periodo, se asignaron responsabilidades de coordinadores y verificadores de coherencia a lo largo de A2.2. La Tabla~\ref{tab:DataExtraction} detalla los ``documentos recuperados'' por cada biblioteca digital, sumando un total de \num{1712} elementos, de acuerdo con la especificación del artefacto ``Protocolo de búsqueda'' (ver Tabla~\ref{tab:SLR-A1-A2}).


La Tabla~\ref{tab:TotalDigitalLibrary} presenta el resultado en los ``Documentos seleccionados'' tras completar la subactividad ``Aplicar criterios de selección''. De este modo, se seleccionaron $ 28 $ estudios primarios basados en el contenido analizado, como se muestra en la 1\textsuperscript{a} y 2\textsuperscript{a} columnas de la Tabla~\ref{tab:ApplySelectionCriteria}. En el estado final, la reducción fue del $98.5$\%.



\begin{table*}[!ht]
	\caption[Número de artículos por biblioteca]{Número de documentos recuperados por biblioteca digital, después de realizar el ``protocolo de búsqueda''}
	\label{tab:TotalDigitalLibrary}
	\centering
	\small
	%\begin{adjustbox}{width=0.9\textwidth}
	\resizebox{15cm}{!}{
		\begin{tabularx}{\textwidth}{l>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X}
			\toprule
			Biblioteca Digital & Scopus & IEEE Xplore & WoS & Total \\
			\midrule
			Documentos Recuperados & $ 444 $ & $ 704 $ & $ 564 $ & $ 1712 $  \\
			\bottomrule
		\end{tabularx}
	%\end{adjustbox}
}
\end{table*}



\begin{table*}[!ht]
	\caption[Criterios de selección de artículos]{Documentos seleccionados después de realizar la subactividad ``Aplicar Criterios de Selección''}
	\label{tab:ApplySelectionCriteria}
	\centering
	\small
	%\begin{adjustbox}{width= 0.9 \textwidth}
	\resizebox{16cm}{!}{
		\begin{tabular}{llcccc}
			\toprule
			Criterio & Contenido Analizado & Documentos Iniciales & Eliminados & Documentos Seleccionados & Reducción (\%) \\ 
			\midrule
			IC1, IC2 & Título + Resumen & $ 1712 $ & $ 124 $ & $ 1588 $ & $ 7.2 $\% \\
			IC3      & Texto Completo & $ 1588 $ & $ 0 $ & $ 1588 $ & $ 0.0 $\% \\
			EC1 (Documentos cortos) & Título + Resumen & $ 1588 $ & $ 0 $ & $ 1588 $ & $ 0.0 $\% \\
			EC2 (No es un estudio primario) & Texto Completo & $ 1588 $ & $ 121 $ & $ 1467 $ & $ 7.1 $\% \\
			EC3 (Diferente del inglés) & Texto Completo & $ 1467 $ & $ 0 $ & $ 1467 $ & $ 0.0 $\% \\
			EC4 (No identifica licencias de FOSS) & Texto Completo & $ 1467 $ & $ 1395 $ & $ 72 $ & $ 81.5 $\% \\
			EC5 (Versión anterior) & Texto Completo & $ 72 $ & $ 0 $ & $ 72 $ & $ 0.0 $\% \\ 
			EC6 (Duplicados) & Título + Resumen & $ 72 $ & $ 44 $ & $ 28 $ & $ 2.6 $\% \\
			\midrule
			Total & & $ 1712 $ & $ 1684 $ & $ 28 $ & $ 98.4 $\% \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
%	\end{adjustbox}
}
\end{table*}



Posteriormente, se llevó a cabo la actividad ``Agregar estudios relevantes no recuperados''. Como se muestra en la Tabla~\ref{tab:result-backward-snowballing}, para este propósito se utilizaron dos métodos diferentes: \emph{Backward Snowballing} y \emph{Forward Snowballing}~\cite{Wohlin2014}. La Tabla~\ref{tab:seleccion_documentos_finales} muestra los resultados de la aplicación de \textit{Backward Snowballing}~\cite{Felizardo2016} y \textit{Forward Snowballing}, utilizando tres iteraciones sobre las referencias. Se compararon los \num{28} ``artículos recuperados'' de las referencias y correferencias con los \num{1712} estudios iniciales con duplicados. La Tabla~\ref{tab:final_documents} presenta el número de ``Trabajos finales seleccionados'' tras ejecutar la subactividad ``Agregar estudios relevantes no recuperados'', que resultó en \num{15} estudios de investigación primaria. De este modo, se obtuvo un total de \num{43} documentos finales. La información principal de los artefactos de esta SLR puede ser consultada públicamente en el repositorio.\footnote{\url{https://shorturl.at/dhFK6}}

Una vez finalizada la fase A2, los ``Formularios de extracción de datos'' se completan utilizando la ``Plantilla del Formulario de Extracción de Datos'' en relación con los \num{43} documentos finales. La información obtenida de este proceso, es decir, los datos extraídos, se convierte en el recurso principal para la siguiente actividad, A3.



\begin{table*}
	\caption[Resultados de \emph{Snowballing}]{Resultados obtenidos aplicando el método de \emph{Snowballing} ``atrás'' después de la sub-actividad ``Agregar Estudios Relevantes no Recuperados''}
	\label{tab:result-backward-snowballing}
	\centering
	\small
	\resizebox{12cm}{!}{
		
		\begin{tabular}{llllll}
			\hline
			Snowballing ``atrás'' &       &  Iteración 1                &  Iteración 2 &  Iteración 3 & Total \\ \hline
			Documentos Recuperados  &       & $ 1343 $                         & $ 807 $        & $ 104  $         & $ 2254 $  \\ \hline
			
			& IC1    & $ 124 $ & $ 1 $          & $ 0 $           & $ 125 $    \\ 
			Eliminados		& IC2    & $ 1 $  & $ 0  $        & $ 0 $           & $ 1 $    \\
			por			& IC3    & $ 28 $ & $ 5 $        & $ 0 $          & $ 33 $   \\ 
			& EC1    & $ 3 $ & $ 2 $        & $ 0 $          & $ 5 $   \\ 
			Criterio	& EC2    & $ 103 $ & $ 56 $        & $ 16 $          & $ 175 $   \\ 
			& EC3    & $ 58 $ & $ 26 $        & $ 0 $          & $ 84 $   \\ 
			& EC4    & $ 581 $ & $ 371 $        & $ 58  $         & $ 1010 $   \\ 
			& EC5    & $ 16 $ & $ 1 $        & $ 2 $          & $ 19 $   \\ 
			& EC6    & $ 416 $ & $ 343 $        & $ 28 $          & $ 787 $   \\ \hline
			Estudios Finales        &       & $ 13 $  & $ 2 $          & $ 0 $           & $ 15 $    \\ \hline
		\end{tabular}
	}
\end{table*}

\begin{table}[ht]
	\caption[Número de documentos seleccionados]{``Documentos Seleccionados Finales'' después de realizar la actividad ``Agregar Estudios Relevantes no Recuperados''}
	\label{tab:seleccion_documentos_finales}
	\centering
	%\scriptsize
	\renewcommand{\arraystretch}{0.8} % Ajusta el espacio entre líneas
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		Documentos seleccionados & Snowballing & Documentos seleccionados finales \\
		\midrule
		$28$ & $15$ & $43$ \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}


\begin{sidewaystable*}
	\caption[Documentos resultado de SLR]{Selección de documentos finales obtenidos de la SLR }
	\label{tab:final_documents}
	\centering
	\resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{cllcccc}
			\hline
			Index & PID & \textbf{Título} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Publicación \\ año\end{tabular}} & \textbf{Biblioteca Digital} & \textbf{\# páginas} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}¿Incluye técnicas de\\ ML ?\end{tabular}} \\  
			\hline
			\textbf{1} & \textbf{196} \cite{Gangadharan2012} & Managing license compliance in free and open source software development & 2012 & WOS & 12 & 0 – No \\ 
			\textbf{2} & \textbf{275} \cite{Kapitsaki2017} & Automating the license compatibility process in open source software with SPDX & 2017 & WOS & 16 & 0 – No \\ 
			\textbf{3} & \textbf{334} \cite{Manabe2014} & Analyzing the Relationship between the License of Packages and Their Files in Free and Open Source Software & 2014 & WOS & 10 & 0 – No \\ 
			\textbf{4} & \textbf{392} \cite{Ombredanne2020} & Free and Open Source Software License Compliance: Tools for Software Composition Analysis & 2020 & WOS & 5 & 0 – No \\ 
			\textbf{5} & \textbf{734} \cite{DiPenta2010} & Identifying licensing of jar archives using a code-search approach & 2010 & IEEE & 10 & 0 – No \\ 
			\textbf{6} & \textbf{871} \cite{Kapitsaki2017a} & Identifying Terms in Open Source Software License Texts & 2017 & IEEE & 6 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{7} & \textbf{930} \cite{Liu2019} & Predicting licenses for changed source code & 2019 & IEEE & 12 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{8} & \textbf{971} \cite{Mattmann2015} & DRAT: An Unobtrusive, Scalable Approach to Large Scale Software License Analysis & 2015 & IEEE & 5 & 0 – No \\ 
			\textbf{9} & \textbf{1194} \cite{Tuunanen2006} & ASLA: reverse engineering approach for software license information retrieval & 2006 & IEEE & 4 & 0 – No \\ 
			\textbf{10} & \textbf{1221} \cite{Wang2021} & A Novel Model for Automatic Identification of Open Source Software License Terms & 2021 & IEEE & 8 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{11} & \textbf{1253} \cite{Yun2017} & Method of license compliance of open source software governance & 2018 & IEEE & 4 & 0 – No \\ 
			\textbf{12} & \textbf{1256} \cite{Zacchiroli2022} & A Large-scale Dataset of (Open Source) License Text Variants & 2022 & IEEE & 5 & 0 – No \\ 
			\textbf{13} & \textbf{1351} \cite{Pogrebnoy2021} & Sorrel: An IDE Plugin for Managing Licenses and Detecting License Incompatibilities & 2021 & SCOPUS & 5 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{14} & \textbf{1431} \cite{Feng2019} & Open-Source License Violations of Binary Software at Large Scale & 2019 & SCOPUS & 5 & 0 – No \\ 
			\textbf{15} & \textbf{1443} \cite{Higashi2019} & Hierarchical clustering of OSS license statements toward automatic generation of license rules & 2019 & SCOPUS & 9 & 0 – No \\ 
			\textbf{16} & \textbf{1469} \cite{Dyck2018} & Automating open source software license information generation in software projects & 2018 & SCOPUS & 6 & 0 – No \\ 
			\textbf{17} & \textbf{1480} \cite{Duan2017} & Identifying open-source license violation and 1-day security risk at large scale & 2017 & SCOPUS & 17 & 0 – No \\ 
			\textbf{18} & \textbf{1486} \cite{Vendome2017} & Machine Learning-Based Detection of Open Source License Exceptions & 2017 & SCOPUS & 12 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{19} & \textbf{1526} \cite{Vendome2016} & Assisting developers with license compliance & 2016 & SCOPUS & 4 & 0 – No \\ 
			\textbf{20} & \textbf{1537} \cite{Viseur2016} & A FOSS license-selection methodology for cloud computing projects & 2016 & SCOPUS & 8 & 0 – No \\ 
			\textbf{21} & \textbf{1563} \cite{Kapitsaki2015} & An insight into license tools for open source software systems & 2015 & SCOPUS & 36 & 0 – No \\ 
			\textbf{22} & \textbf{1565} \cite{Lee2015} & Crowdsourcing identification of license violations & 2015 & SCOPUS & 14 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{23} & \textbf{1583} \cite{Kapitsaki2014} & Open source license violation check for SPDX files & 2015 & SCOPUS & 16 & 0 – No \\ 
			\textbf{24} & \textbf{1622} \cite{German2012} & A method for open source license compliance of Java applications & 2012 & SCOPUS & 35 & 0 – No \\ 
			\textbf{25} & \textbf{1649} \cite{Zhang2010} & Automatic checking of license compliance & 2010 & SCOPUS & 3 & 0 – No \\ 
			\textbf{26} & \textbf{1650} \cite{German2010} & A sentence-matching method for automatic license identification of source code files & 2010 & SCOPUS & 10 & 0 – No \\ 
			\textbf{27} & \textbf{1652} \cite{Xu2010} & The design and implement of open source license tracking system & 2010 & SCOPUS & 4 & 0 – No \\ 
			\textbf{28} & \textbf{1670} \cite{Tuunanen2009} & Automated software license analysis & 2009 & SCOPUS & 36 & 0 – No \\ 
			\textbf{29} & \textbf{1713} \cite{Kapitsaki2019} & Modeling and recommending open source licenses with findOSSLicense & 2021 & Snowballing & 17 & 0 – No \\ 
			\textbf{30} & \textbf{1714} \cite{Wu2017} & Analysis of license inconsistency in large collections of open source projects & 2017 & Snowballing & 29 & 0 – No \\ 
			\textbf{31} & \textbf{1715} \cite{Hemel2011} & Finding software license violations through binary code clone detection & 2011 & Snowballing & 10 & 0 – No \\ 
			\textbf{32} & \textbf{1716} \cite{Vendome2017c} & License usage and changes: a large-scale study on github & 2017 & Snowballing & 41 & 0 – No \\ 
			\textbf{33} & \textbf{1717} \cite{Mlouki2016} & On the detection of licenses violations in the android ecosystem & 2016 & Snowballing & 11 & 0 – No \\ 
			\textbf{34} & \textbf{1718} \cite{Higashi2023} & Automating License Rule Generation to Help Maintain Rule-based OSS License Identification Tools & 2022 & Snowballing & 11 & 0 – No \\ 
			\textbf{35} & \textbf{1719} \cite{Zhang2020} & OSLDetector: Identifying Open-Source Libraries through Binary Analysis & 2020 & Snowballing & 4 & 0 – No \\ 
			\textbf{36} & \textbf{1720} \cite{Kapitsaki2016} & Find your Open Source License now! & 2019 & Snowballing & 8 & 0 – No \\ 
			\textbf{37} & \textbf{1721} \cite{Paschalides2016} & Validate Your SPDX Files for Open Source License Violations & 2016 & Snowballing & 5 & 0 – No \\ 
			\textbf{38} & \textbf{1722} \cite{Golubev2020} & A Study of Potential Code Borrowing and License Violations in Java Projects on GitHub & 2020 & Snowballing & 11 & 0 – No \\ 
			\textbf{39} & \textbf{1723} \cite{Gobeille2008} & The FOSSology project & 2009 & Snowballing & 4 & 0 – No \\ 
			\textbf{40} & \textbf{1724} \cite{Gordon2011} & Analyzing open source license compatibility issues with Carneades & 2011 & Snowballing & 5 & 0 – No \\ 
			\textbf{41} & \textbf{1725} \cite{Nordquist2003} & License tracing in free open and proprietary software & 2003 & Snowballing & 12 & 0 – No \\ 
			\textbf{42} & \textbf{1726} \cite{Cabrio2014} & These Are Your Rights: A Natural Language Processing Approach to Automated RDF Licenses Generation & 2014 & Snowballing & 15 & 1 – Yes \\ 
			\textbf{43} & \textbf{1727} \cite{Xu2021} & LiDetector: License Incompatibility Detection for Open Source Software & 2021 & Snowballing & 28 & 1 – Yes \\ 
			\hline
		\end{tabular}%
	}
\end{sidewaystable*}
 

\section{Analizar y revisar manuscritos (A3) }
\label{sec:analiza_a3}
A3 consta de dos sub-actividades. La primera sub-actividad es ``Analizar SLR Resultados'', la cual genera el artefacto ``Síntesis de datos''.\footnote{\url{https://drive.google.com/drive/folders/11CiOvuuXIJKiVoeJN8YZpL4UBYmFq0Dc}} Seguidamente, se discuten los aspectos relacionados con la síntesis de datos en función de las tres preguntas de investigación (QRs), los criterios de inclusión (IC), los criterios de exclusión (EC) y algunos aspectos de los Criterios de Calidad (QC), entre otros. El análisis también se complementa con el uso de métricas directas e indirectas. La Tabla~\ref{tab:final_documents} presenta un resumen de algunos datos e información correspondiente a los \num{43} estudios primarios.

Finalmente, se lleva a cabo la actividad de Documentar/Informar Resultados. En esta fase, primero se determinan los mecanismos de difusión, como informes técnicos, artículos de revista, entre otros, y luego se elaboran los documentos que comunicarán los hallazgos a la comunidad interesada. Así concluye el proceso de SLR.
